﻿\section{OpenFOAM Version 2.4.0用 (mixing\_elbow-of24-ver5)}

\subsection{定常等温流動計算 (steadyIsothermal)}

\subsubsection{ケースのディレクトリ・ファイル一覧}

\begin{verbatimFrame}
0/ 場の初期値・境界条件ファイルのディレクトリ
    U          速度 (4.14.2項)
    epsilon    乱流エネルギー消散率 (4.14.2項)
    k          乱流エネルギー (4.14.2項)
    nut        乱流動粘性係数
    p          圧力 (4.14.2項)
constant/      時刻よって不変な設定ファイルやデータのディレクトリ
    RASProperties            RAS型乱流モデルの設定 (4.14.2項)
    transportProperties      流体の物性値の設定 (4.14.2項)
    polyMesh/                メッシュデータのディレクトリ
      blockMeshDict              blockMeshの設定 (3.3.3項)
    triSurface/              形状ファイルのディレクトリ
      mixing_elbow.stl           形状ファイル (3.3.4項, 3.3.5項)
system/        その他の設定ファイルを置くディレクトリ
    controlDict              実行制御の設定 (4.14.2項)
    createPatchDict          パッチ作成の設定 (3.4節)
    decomposeParDict         並列計算の設定 (4.14.2項)
    fvSchemes                離散化スキームの設定 (4.14.2項)
    fvSolution               解法の設定 (4.14.2項)
    meshQualityDict          メッシュ品質の定義 (3.3.5項)
    snappyHexMeshDict        snappyHexMeshの設定 (3.3.5項)
    snappyHexMeshDict.1      ステップごとのsnappyHexMeshの設定 (3.3.8項)
    snappyHexMeshDict.2      ステップごとのsnappyHexMeshの設定 (3.3.8項)
    surfaceFeatureExtractDict 特徴線抽出の設定 (3.3.4項)
Allclean       自動初期化スクリプト
Allrun         自動実行スクリプト
Allrun.plot    プロット自動実行スクリプト
Allrun.post    ポスト処理自動実行スクリプト
Allrun.pre     格子生成自動実行スクリプト
Allrun.solve   ソルバー実行スクリプト
clean          計算結果の削除スクリプト (4.13項)
createMesh     ステップごのメッシュ作成スクリプト (3.3.8項)
residual.gp    残差のプロット用gnuplotスクリプト (2.5.5項)
\end{verbatimFrame}

\subsubsection{書籍4.14.2項の補遺}

OpenFOAM Version 2.4.0では，
乱流動粘性係数のファイル {\tt nut} が存在しない場合は
ソルバー simpleFoam の実行時に自動的に作成されるため，書籍では説明を割愛している．
ここでは書籍4.14.2項の補遺として，以降にファイルの内容を記す．

\noindent \textcolor{mycolor}{\uline{\textcolor{black}{\tt 0/nut}}}
\vspace{-3mm}
\begin{verbatimFrame2}
FoamFile
{
    version     2.0;
    format      ascii;
    class       volScalarField;
    object      nut;
}

dimensions      [0 2 -1 0 0 0 0];

internalField   uniform 0;

boundaryField
{
    mixing_elbow_out
    {
        type            calculated;
        value           uniform 0;
    }
    mixing_elbow_in2
    {
        type            calculated;
        value           uniform 0;
    }
    mixing_elbow_in1
    {
        type            calculated;
        value           uniform 0;
    }
    mixing_elbow_side
    {
        type            nutkWallFunction;
        Cmu             0.09;
        kappa           0.41;
        E               9.8;
        value           uniform 0;
    }
}
\end{verbatimFrame2}

動粘性係数 {\tt nut} は乱流モデル内で自動的に算出されるので，
{\tt mixing\_elbow\_in1}，{\tt mixing\_elbow\_in2}, {\tt mixing\_elbow\_out} には
{\tt calculted} 型を指定している．
{\tt mixing\_elbow\_side} には，動粘性係数 {\tt nut} に対する壁関数型
{\tt nutkWallFunction}
を指定している．

\subsection{非定常熱流動計算 (transientThermal)}

\subsubsection{ケースのディレクトリ・ファイル一覧}

\begin{verbatimFrame}
0/ 場の初期値・境界条件ファイルのディレクトリ
    U          速度 (4.14.3項)
    alphat     乱流熱拡散係数
    epsilon    乱流エネルギー消散率 (4.14.3項)
    k          乱流エネルギー (4.14.3項)
    mut        乱流粘性係数
    p          圧力 (4.14.3項)
    p_rgh      静水圧を引いた圧力 (4.14.3項)
constant/      時刻よって不変な設定ファイルやデータのディレクトリ
    RASProperties            RAS型乱流モデルの設定 (4.14.3項)
    g                        重力加速度の設定 (4.14.3項)
    thermophysicalProperties 流体の熱力学的物性値の設定 (4.14.3項)
    turbulenceProperties     乱流モデルタイプの設定 (4.14.3項)
system/        その他の設定ファイルを置くディレクトリ
    controlDict              実行制御の設定 (4.14.3項)
    decomposeParDict         並列計算の設定 (4.14.2項)
    fvSchemes                離散化スキームの設定 (4.14.3項)
    fvSolution               解法の設定 (4.14.3項)
Allclean       自動初期化スクリプト
Allrun         自動実行スクリプト
Allrun.plot    プロット自動実行スクリプト
Allrun.post    ポスト処理自動実行スクリプト
Allrun.pre     格子生成自動実行スクリプト
Allrun.solve   ソルバー実行スクリプト
clean          計算結果の削除スクリプト(4.13節)
residual.gp    残差のプロット用gnuplotスクリプト(2.5.5項)
\end{verbatimFrame}

\subsubsection{書籍4.14.3項の補遺}

OpenFOAM Version 2.4.0では，
乱流熱拡散係数のファイル {\tt alphat} や
乱流粘性係数のファイル {\tt mut} が存在しない場合は
ソルバー buoyantPimpleFoam の実行時に自動的に作成されるため，
書籍では説明を割愛している．
ここでは書籍4.14.3節の補遺として，以降にファイルの内容を記す．

\noindent \textcolor{mycolor}{\uline{\textcolor{black}{\tt 0/alphat}}}
\vspace{-3mm}
\begin{verbatimFrame2}
FoamFile
{
    version     2.0;
    format      ascii;
    class       volScalarField;
    object      alphat;
}

dimensions      [1 -1 -1 0 0 0 0];

internalField   uniform 0;

boundaryField
{
    mixing_elbow_out
    {
        type            calculated;
        value           $internalField;
    }
    mixing_elbow_in2
    {
        type            calculated;
        value           $internalField;
    }
    mixing_elbow_in1
    {
        type            calculated;
        value           $internalField;
    }
    mixing_elbow_side
    {
        type            compressible::alphatWallFunction;
        Prt             0.85;
        value           $internalField;
    }
}
\end{verbatimFrame2}

乱流熱拡散係数 {\tt alphat} は乱流モデル内で自動的に算出されるので，
{\tt mixing\_elbow\_in1}，{\tt mixing\_elbow\_in2}, {\tt mixing\_elbow\_out} には
{\tt calculted} 型を指定している．
{\tt mixing\_elbow\_side} には，乱流熱拡散係数 {\tt alphat} に対する壁関数型 
{\tt compressible::alphatWallFunction}
を指定している．

\vspace{3mm}
\noindent \textcolor{mycolor}{\uline{\textcolor{black}{\tt 0/mut}}}
\vspace{-3mm}
\begin{verbatimFrame2}
FoamFile
{
    version     2.0;
    format      ascii;
    class       volScalarField;
    object      mut;
}

dimensions      [1 -1 -1 0 0 0 0];

internalField   uniform 0;

boundaryField
{
    mixing_elbow_out
    {
        type            calculated;
        value           uniform 0;
    }
    mixing_elbow_in2
    {
        type            calculated;
        value           uniform 0;
    }
    mixing_elbow_in1
    {
        type            calculated;
        value           uniform 0;
    }
    mixing_elbow_side
    {
        type            mutkWallFunction;
        Cmu             0.09;
        kappa           0.41;
        E               9.8;
        value           uniform 0;
    }
}
\end{verbatimFrame2}

乱流粘性係数 {\tt mut} は乱流モデル内で自動的に算出されるので，
{\tt mixing\_elbow\_in1}，{\tt mixing\_elbow\_in2}, {\tt mixing\_elbow\_out} には
{\tt calculted} 型を指定している．
{\tt mixing\_elbow\_side} には，乱流粘性係数 {\tt mut} に対する壁関数型 
{\tt mutkWallFunction}
を指定している．

また，ファイル {\tt system/fvSolution} 内の {\tt PIMPLE} 辞書内において，
時間ステップ内の最大反復回数 {\tt nOuterCorrectors} を1に設定しているため， 
時間ステップ内反復計算の収束判定用の辞書
{\tt residualControl}
はこの場合不要であり，
最大反復回数を2以上にした場合に有効となる．

